中港經濟增長 - 左丁山

中港經濟增長 - 左丁山

前些時，某銀行邀請左丁山出席一個投資論壇，作午餐演講嘉賓。左丁山於是上網搜尋一些資料，作演講輔助之用，但後來主辦單位要求左丁山不用PPT，齋talk，以便客戶更集中精神聆聽，於是銀行為左丁山做出來的PPT也束之高閣。

最近愛國報紙大肆宣揚建國70年的豐功偉績，說香港若沒祖國為後盾，香港經濟會停滯不前，於是左丁山拿出上述資料，再審閱一次，發現香港發展大落後，原來只是回歸後的事。

香港在1960年代之前，無甚GDP數字，一切靠估，原因是財政司郭柏偉不相信GDP，根本不要統計署搜集資料，中文大學創校第一位經濟學講座教授KR CHOU（周開仁）曾估計（estimate）一系列1950年代GDP數字，到了夏鼎基接任財政司，才比較重視數據，香港有GDP官方統計數字可追溯自1968年。左丁山計算50年來名義GDP的複利增長，以十年為期，一如下列：
68-78，18%；
78-88，18%；
88-98，10.7%；
98-08，2.65%；
08-18，5.42%；
1968-1998，15.6%；
1998-2018，4.02%；
1968-2018，10.80%。

從增長數字可見，香港由1968至1998的30年，名義GDP高速增長，年率達15.6%，但回歸後20年，增長急速降低，只得4.02%，回歸後名義增長率急速下降的部份原因是前30年香港通脹率普遍較高，董建華上台後，香港不止沒有通脹，反有通縮，而通縮則反映經濟停滯，市民消費力低迷，回歸後，是不是中國支持香港，令香港更躍進？答案是否定的。試看中國的增長率，1952-2018共66年，名義GDP複利增長9.66%，改革開放前，由1952-1978，增長率是7.68%，由1978-2018共30年，增長率加速至10.87%，可見改革開放的好處。香港增長最快的年代，即1968-1988，中國增長率，都低於香港。但到了加入世貿後，1998-2008這十年，中國GDP急增，年增16.1%，而香港同期只有2.65%，於此可見，中國不發達年代，香港急速增長，中國飛躍向前時，香港幾乎停滯不前，故此愛國報紙宣稱中國繁榮大利香港，顯與歷史數據不符！今年不少16至18歲年輕人上街示威，甚至成為勇武派，他們都出生於回歸之後，根本沒享受過回歸前的蓬勃經濟發展，出世至今面對的是一個政治低氣壓和經濟悶局，二十二年來工資增長極緩慢，與1990年代相比，不可同日而語。建制派陳健波說不要破壞他的收成期，他生於1954，18歲中學畢業投身社會做事，便遇上每年GDP名義增長18%的大環境，升級加薪都容易。1998後出生的示威年輕人，親歷到的卻是每年增長4%，叫他們怎麼能明白陳健波的收成期！

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com